+++
author = ""
date = 2021-07-21T03:00:00Z
description = ""
image = "/images/1591308175_321003_1591348544_noticia_normal-1.jpg"
image_webp = "/images/1591308175_321003_1591348544_noticia_normal.jpg"
title = "EL SENADO DEBATIRÁ UN PROYECTO QUE AUMENTARÍA LOS COSTOS LABORALES 7.5%"

+++

**_Se trata de una iniciativa que obtuvo dictamen de comisión en el Senado a mediados de junio y está lista para debatirse en el recinto. La UIA planteó fuertes cuestionamientos y reclamó cambios._**

Un nuevo proyecto de ley que busca ampliar los derechos de los trabajadores en materia de licencias y que ya tiene dictamen de mayoría favorable de la Comisión de Legislación del Trabajo del Senado renovó la preocupación del sector empresario sobre cuestiones laborales, en un contexto económico todavía adverso por la pandemia y con medidas vigentes, como la prohibición de despedir y la doble indemnización, que desalientan la contratación de empleo formal.

La iniciativa que obtuvo dictamen es un compendio de 26 proyectos de distintas fuerzas políticas que circulaban por el Congreso en los últimos años y tenían el mismo objetivo: ampliar las licencias laborales previstas en la Ley de Contrato del Trabajo. Con el impulso del presidente de la comisión, Daniel Lovera, muy cercano al kirchnerismo, los asesores avanzaron en un solo texto que fue el que finalmente logró el despacho favorable el 17 de junio. Pero el sector empresario no participó ni siquiera del debate, pese a los reiterados reclamos de algunas entidades como la Unión Industrial Argentina (UIA).

Aún así, la entidad que dirige Daniel Funes de Rioja insistió y reiteró su reclamo días atrás, con una carta enviada a los legisladores de la comisión en la que además de manifestarle la preocupación de los industriales frente a la iniciativa, sugiere modificaciones en los artículos más ríspidos. La entidad no recibió aún respuesta, pero tampoco hay por ahora una fecha cierta de tratamiento en el recinto, por lo que los empresarios seguirán insistiendo con el pedido de cambios.

Los puntos críticos del proyecto, según la UIA son los siguientes: la ampliación de las licencias laborales por cuidado -donde excepto la de maternidad y paternidad, el resto estarían a cargo del empleador, de acuerdo con el texto-; la obligación para las pymes de más de 50 trabajadores a contar con guardería para el cuidado de los niños o a pagar un monto al empleado por este concepto; la restricción a la reincorporación a la jornada completa para las madres; y la imposibilidad de que la empresa pueda disponer de un cambio en el puesto laboral de esa persona que se reintegra, resumieron desde la entidad industrial.

“Actualmente el sector empleador destina un importante aporte contribuyendo sólo al sistema de asignaciones familiares un importe que representa entre el 4,7% y el 5,4% de la masa salarial. Es importante que se analice la asignación de los recursos derivados de este esfuerzo contributivo, con el objeto de asegurar la eficiencia del sistema de seguridad social, que entendemos como principal herramienta para alcanzar muchos de los objetivos expresados en los fundamentos del proyecto de referencia”, precisó la UIA en la carta, al tiempo que agregó que, según el Centro de Estudios Económicos (CEU), el proyecto provocará un incremento adicional del 7,4% de los costos salariales del sector privado.

La entidad planteó que ve con preocupación que el proyecto cuya votación se propone para modificar las licencias ordinarias y extraordinarias previstas en la Ley de Contrato de Trabajo “no toma en consideración las dificultades que enfrenta el sector productivo y el riesgo que podría implicar adoptar estas medidas en forma abrupta, especialmente para las pymes que encuentran mayores dificultades organizativas, logísticas y económicas para hacer frente a transformaciones y obligaciones impuestas para las empresas que dan trabajo en el mercado formal”.

En cuanto a la ampliación de las licencias, el proyecto modifica el artículo 158 de la Ley de Contrato de Trabajo y no sólo aumenta la cantidad de días en algunos casos (como ante la eventualidad de fallecimiento de un hijo/a), sino que suma nuevas. Por ejemplo, ante un interés en la adopción de un niño, el proyecto concede de 2 a 12 días por año para que el o la adoptante inicie sus visitas previas a la tenencia en guarda con fines de adopción; o de 2 a 10 días por año para el cuidado de una persona a cargo, cónyuge, conviviente enfermo o sometido a técnicas de reproducción asistidas. Otra licencia que se suma es la del cuidado de un hijo/a en caso de enfermedad, en este caso, de 3 días por mes con un máximo de 15 en el año.

La carta enviada a los senadores expresa que sólo considerando las licencias por el cuidado de cónyuges, convivientes y personas mayores de edad a cargo, y personas menores de 18 años a cargo, el incremento del costo laboral anual se elevaría en un 4,7%. Y sugiere, para mitigar este impacto, limitar el número de días por mes y precisar la redacción del artículo para aclarar el número de días corridos máximos por mes y por año en todos los incisos. Algunas alternativas más equitativas, según la UIA, serían asegurar la cobertura de estas prestaciones a través de la seguridad social, como sucede con otras licencias, limitar las licencias por cuidado con parámetros objetivos como los niños de hasta 12 años (en lugar de 18), cuando se acredite que se trata del adulto a cargo, o bien para los casos de enfermedad grave o internación acreditada de las personas a cargo.

En cuanto a la obligatoriedad de que las pymes cuenten con guardería o paguen al empleado un monto para cubrir este concepto, el límite de 50 trabajadores, en el caso del sector industrial, incluye a empresas medianas y pequeñas que enfrentarían “grandes desafíos en términos de dificultades técnicas, disponibilidad edilicia y personal capacitado. La obligación de que el centro permanezca abierto siempre que se encuentre en el establecimiento el 30% del personal, no contempla la instancia de aquellas industrias que tienen ciclo continuo con turnos vespertinos y/o la posibilidad de que ninguna de las personas del turno afectado tenga niños o niñas a cargo”, planteó la entidad fabril.

En este caso, la primera sugerencia de los industriales es que sea el Estado el que cubra esta necesidad; o alternativamente, que se contemple un plazo de adaptación, que permita a las empresas realizar las inversiones necesarias para establecer un centro de las características requeridas. La UIA también planteó que las pymes queden eximidas de esta obligación y que el pago sustitutivo no resulte excesivamente oneroso para las industrias.

La modificación del artículo 184 de la LCT apunta a que la mujer, tras haber sido madre, pueda elegir no sólo entre la reincorporación a jornada completa y el período de excedencia, sino también una vuelta al trabajo con una jornada reducida escalonada de 4, 5 y 6 horas diarias, en tres meses, o una jornada reducida al 50%, con equivalente reducción del salario percibido por el plazo máximo de seis meses y sin descansos diarios por lactancia.

“Debemos llamar la atención sobre la rigidez de esta norma. Al hacer la opción del trabajador obligatoria para el empleador, no toma en cuenta que las alternativas de regreso escalonado pueden ser incompatibles con la realidad del trabajo por equipos, y las distintas formas de organización del trabajo vigentes en cada cadena productiva”, remarcó la UIA. Y agrega: “El panorama se complejiza en conjugación con la modificación propuesta al artículo 184, eliminando la posibilidad de que las partes acuerden la incorporación del progenitor en un cargo o empleo superior o inferior al que tenía al momento del nacimiento o la adopción del niño/a, incluso a pedido o voluntad de la trabajadora”, agrega la carta firmada por Funes de Rioja y el secretario de la UIA, Miguel Angel Rodríguez.

Consultada al respecto, la vicepresidenta de la comisión de Legislación del Trabajo de la cámara Alta, María Belén Tapia, afirmó que como oposición - integra el bloque de la UCR- están de acuerdo en ampliar los derechos de los trabajadores y equilibrar las cargas en cuanto a las tareas de cuidado, aunque remarcó que de acuerdo con el dictamen, aún siguen siendo más los días que se le dan a la mujer que al hombre. Por otra parte, sostuvo que es clave que se convoque al sector empresario, que “es el que también tiene que opinar sobre si está o no en condiciones de conceder hoy este tipo de licencias. Hoy el Estado tiene que acompañar a las empresas, que son las verdaderas generadoras de empleo, y escuchar más que nunca sus necesidades”, manifestó la senadora.